\chapter{Korzystanie z układu}

Pomimo skomplikowania projektu Dotgazer, dołożono wszelkich starań aby korzystanie z niego było jak najprostsze i bezproblemowe. Mimo wszystko należy pamiętać, że stworzony system jest prototypem, posiada otwartą konstrukcję i z tego względu możliwe jest nieodpowiednie połączenie ze sobą peryferiów układu, co może uniemożliwić jego poprawne działanie lub nawet go uszkodzić. Zaleca się zachować szczególną ostrożność i dokładnie podążać za przedstawionymi poniżej wytycznymi.

Poniżej znajdują sie informacje o zasilaniu układu, jak podłączyć odpowiednie peryferia, jak połączyć się zdalnie z systemem na układzie oraz jak zainstalować i uruchamiać aplikację kliencką.

\section{Urządzenie Dotgazer}
\label{sec:urzadzenie_dotgazer}

Stworzone urządzenie składa się z kilku osobnych układów elektronicznych osadzonych na dwóch płytkach mocujących wykonanych z tworzywa sztucznego. Układ Gumstix Overo Air wraz z expansion boardem Tobi zostały osadzone na dolnej płytce mocującej. Kamera wraz z akcelerometrem i~diodami oświetlającymi znajdują się na górnej płytce. Taki sposób ułożenia elementów pozwala na zmniejszenie zajmowanej powierzchni nie utrudniając nadto dostępu do poszczególnych elementów. Najważniejsze elementy zostały zaznaczone na rysunku \ref{fig:uklad}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.13]{img/uklad.jpg}
  \caption{Widok układu z zaznaczonymi wyjściami dla zasilania oraz konsoli}
  \label{fig:uklad}
\end{figure}

Sam układ wymaga zasilania napięciem 3.5V - 5V, miejsce podłączenia zasilacza znajduje się w rogu expansion boarda zaznaczonym na rysunku \ref{fig:uklad}. Po drugiej stronie znajduje się wyjście microUSB pozwalające skorzystać z~portu szeregowego przy użyciu kabla USB, dzięki niemu można podłączyć się do układu np. przy użyciu programu Putty. Po tej samej stronie, co port szeregowy, ale w przeciwnym rogu, znajduje się wyjście Ethernet 10/100 Mbps, pozwalające podłączyć układ do sieci lokalnej.

\subsection{Peryferia}

Wszystkie peryferia korzystają z wyprowadzeń procesora OMAP dostępnych na złączu płyty bazowej Tobi. Ich dokładny opis znajduje się na stronie producenta\cite{pin_header}. W opisie poszczególnych peryferiów w niniejszej dokumentacji wyprowadzenia na płycie są numerowane właśnie w taki sposób, jak jest to na stronie producenta.

\subsubsection{Kamera}

Kamera połączona jest z układem przy pomocy 27 pinowego kabla Hirose (\textit{Hirose 27-Pin Camera Connector})\cite{overo_air}. Jako jedyne z opisywanych peryferiów nie korzysta ona z wyprowadzeń dostępnych na expansion boardzie.

Podczas prac nad układem zaobserwowano sytuacje, w których kamera nie była poprawnie wykrywana przez układ Overo. W takej sytuacji podczas uruchamiania systemu, można było zaobserwować wiadomości informujące o tym fakcie. Przyczyną takiego zachowania jest najprawdopodobniej obluzowany kabel. Przed przystąpieniem do poprawy połączenia między układem a kamerą należy wyłączyć system operacyjny działający na Overo oraz odłączyć zasilanie od układu. Gdy już to zrobimy, należy odkręcić śrubki mocujące górną płytkę mocującą w celu ułatwionego dostępu do złącza po stronie Overo. Następnie należy lekko podważyć zapadkę przytrzymującą kabel, poprawić końcówkę kabla a następnie opuścić zapadkę, na końcu należy ponownie przykręcić płytkę mocującą.

\subsubsection{Diody doświetlające}

System Dotgazer wykorzystuje 15 podczerwonych diod firmy Lucky Light LL-503SIRC2H-1BE. Są one używane do oświetlania sztucznych markerów znajdujących się na suficie pomiezczenia. Światło podczerwone emitowane przez diody jest odbijane od odblaskowej powierzchni kropek markera. Odbite światło wpada do obiektywu kamery, która nie posiada filtra podczerwieni. Ułatwia to rozpoznanie markerów na obrazie.

Same diody sterowane są sygnałem PWM, który generowany jest przez wyprowadzenie 27 na expansion boardzie Tobi. Zasada działania PWM polega na naprzemiennym, bardzo szybkim przełączaniu sygnału zasilającego diody między stanami wysokim i niskim, których stosunek trwania określany jest przez współczynnik wypełnienia. Częstotliwość rejestrowania klatek przez kamerę jest dużo mniejsza niż domyślnie ustawiona częstotliwość przełączania sygnału (23 kHz). Powoduje to efekt proporcjonalnego do współczynnika wypełnienia zmniejszenia widocznej mocy diod.

Podczas normalnej pracy układu, użytkownik może dynamicznie zmieniać procentową wartość wspólczynnika wypełnienia poprzez użycie aplikacji klienckiej, opisanej w dalszej części dokumentacji. Częstotliwość sygnału PWM ustawiana jest przy starcie systemu. Z powodu ograniczeń sterownika nie istnieje możliwość jej dynamicznej zmiany. 

Diody zostały zamontowane na dodatkowej płytce, pokazanej na rysunku \ref{fig:diody}, która osadzona jest na obiektywie kamery. Sama płytka posiada również dodatkowe wyjścia GND, zasilające 3.3V oraz wyjście sterujące poziomem jasności świecenia diod, do którego należy doprowadzić sygnał PWM.

Wyjścia GND oznaczone są na płytce znakiem \texttt{-}, zasilające znakiem \texttt{+}. Sygnał PWM należy natomiast dostarczyć do wyprowadzenia oznaczonego przez \texttt{S}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.15]{img/diody_annotated.jpg}
  \caption{Płytka z diodami wraz z zaznaczonymi wyprowadzeniami.}
  \label{fig:diody}
\end{figure}

Obie pary wyprowadzeń 3.3V oraz GND są ze sobą połączone. Do wybranej pary należy doprowadzić masę (wyprowadzenie 1 na płycie Tobi) oraz napięcie zasilające 3.3V (wyprowadzenie 2). Druga para wyprowadzeń wykorzystywana jest do zasilania akcelerometru. Dodatkowo do wyjścia PWM należy doprowadzić sygnał z wyprowadzenia 27.

\subsubsection{Akcelerometr}

Akcelerometr zamontowany jest na górnej płytce mocującej. Właściwie pomiar danych z akcelerometru jest tylko jedną z możliwości użytego układu, gdyż posiada on również zintegrowany magnetometr i żyroskop, które nie są jednak wykorzystywane.

W trakcie realizacji projektu przetestowano wykorzystanie dwóch układów ze zintegrowanym akcelerometrem - Pololu MinIMU-9 \cite{minimu} oraz Pololu MinIMU-9 v2 \cite{minimu2}, czyli druga wersja tegoż układu. W aktualnej wersji urządzenia wykorzystywana jest druga wersja, gdyż zapewnia ona większą dokładność pomiarów. Pod względem połączeń sprzętowych i komunikacji programowej oba te układy różnią się tylko nieznacznie.

Oba wymienione układy posiadają sześć wyprowadzeń, z których każde jest wyraźnie opisane na płytce układu. Aby akcelerometr działał prawidłowo należy połączyć jego wyprowadzenia do wyprowadzeń na płycie Tobi oraz płytce z diodami.

Linie SCL oraz SDA należy podłączyć odpowiednio do wyprowadzeń 23, 24. Linie GND oraz VIN należy podłączyć do wolnej pary wyprowadzeń znajdujących się na płytce z diodami.

Domyślnie akcelerometr jest ustawiony w takim kierunku, aby układ współrzędnych, w którym mierzone są wychylenia, zgadzał się z układem współrzędnych na rejestrowanym przez kamerę obrazie. 

Ze względu na ograniczone możliwości stabilnego zamocowania modułu akcelerometru (tylko jedna śruba), należy okresowo sprawdzić, czy nie jest ono poluzowane, gdyż może to zaburzać wyniki pomiarów wychylenia.

Akcelerometr nie jest niezbędny podczas wyznaczania pozycji robota. Domyślnie jego odczyty są brane pod uwagę, jednak, jak zostanie to opisane w~późniejszej części dokumentacji, można uruchomić system również w taki sposób, że ewentualne odczyty akcelerometru będą całkowicie ignorowane.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/piny.jpg}
  \caption{Widok układu z zaznaczonymi wyprowadzeniami. Niewykorzystane są wyprowadzenia portu szeregowego.}
  \label{fig:piny}
\end{figure}

Na rysunku \ref{fig:piny} przedstawiono rzeczywisty widok układu z zaznaczonymi wykorzystywanymi wyprowadzeniami. Tak, jak to zostało opisane wcześniej, wyprowadzenia 1 i 2 to masa i napięcie zasilające 3.3V doprowadzane do płytki z diodami. Wyprowadzenia 23 i 24 połączone są z liniami SCL i SDA akcelerometru. Z wyprowadzenia 27 doprowadzony jest sygnał PWM sterujący jasnością diod doświetlających.





\section{Korzystanie z urządzenia w trybie podstawowym}

Domyślnie, po włączeniu zasilania urządzenia Dotgazer i uruchomieniu systemu operacyjnego, aplikacja lokalizująca zostaje automatycznie uruchomiona w trybie lokalizacji robota. Poniżej opisano proces uruchamiania oraz założenia przyjęte przy takim automatycznym starcie.

\subsection{Uruchomienie urządzenia}

Po podłączeniu wszystkich elementów urządzenia w taki sposób, jak zostało to opisane w rozdziale \ref{sec:urzadzenie_dotgazer}, można do komputera Overo podłączyć zasilanie. Automatycznie rozpocznie się uruchamianie systemu, kóre trwa zazwyczaj około 1-2 minut. Po uruchomieniu, aplikacja lokalizująca automatycznie rozpoczyna działanie w trybie demona.

W takim podstawowym, zautomatyzowanym procesie uruchamiania należy mieć na uwadze, że wiele parametrów aplikacji ustawianych jest na wartości domyślne. Można tutaj rozważyć dwa przypadki.

Jeżeli wcześniej wartości parametrów algorytmu lokalizacji nie zostały ustawione w trybie zaawansowanym, to przyjęte zostaną wartości wpisane na stałe w kodzie źródłowym aplikacji. Należy pamiętać, że istnieje nikła szansa, że takie parametry będą poprawne.

Jeżeli natomiast wcześniej, z poziomu aplikacji klienckiej, ustawiono parametry na odpowiednie dla danego pomieszczenia, to zostaną one przywrócone z pliku konfiguracyjnego.

Dodatkowo, zautomatyzowany proces uruchamiania zakłada, że wcześniej, przy użyciu aplikacji klienckiej, stworzona została mapa markerów. Mapa taka również jest zapisywana w pliku na urządzeniu Dotgazer i może zostać automatycznie przywrócona po uruchomieniu aplikacji.

Oba procesy - kalibracji parametrów algorytmu, jak i mapowania, zostały dokładnie opisane w rozdziale \ref{sec:aplikacja_kliencka}. Czynności tam opisane, jeżeli mamy zamiar używać systemu w tym samym pomieszczeniu, wystarczy wykonać tylko jednokrotnie. Później proces lokalizacji będzie działał poprawnie od razu po uruchomieniu urządzenia. 

\subsection{Pobieranie wyników pozycjonowania}

System Dotgazer oferuje dwie metody które można wykorzystać w celu pobrania obecnie wykrytej pozycji.

Pierwszą metodą jest odbiór danych zawierających pozycję urządzenia poprzez interfejs UART procesora OMAP dostępny na wyprowadzeniach 9 i~10 expansion boarda, do których podpina się odpowiednio linie RxD i TxD. Następnie należy uruchomić główną aplikację z opcją \texttt{-e /dev/ttyO0}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/serial.png}
  \caption{Format danych przesyłany portem szeregowym.}
\end{figure}

Ponieważ przesyłane są dane binarne, na początku oraz na końcu dodane zostały wartości specjalne, które pozwalają wyodrębnić współrzędne w~strumieniu danych. Cały pakiet ma długość 16 bajtów. Obie współrzędne przesyłane są jako big-endian.

Drugim możliwym sposobem jest wykorzystanie technologii WebSocket oraz protokołu \texttt{overoStream}. Aby rozpocząć pobieranie danych należy nawiązać połączenie z układem za pomocą dowolnego języka programowania oraz biblioteki która wspiera technologię WebSocket w wersji 13 opisanej w~RFC~6455\cite{rfc6455}. Należy nawiązać połączenie z urządzeniem Dotgazer, wykorzystując jego IP i łącząc się na port 15000. Biblioteki obsługujące technologię WebSocket powinny automatycznie przeprowadzić handshake, jeżeli jednak nie korzysta się z bibliotek, to dokładny opis procesu nawiązywania połączenia można znaleźć w zacytowanym wyżej RFC.

Aby rozpocząć strumieniowanie należy wysłać do Dotgazera prosty pakiet zawierający jedynie ciąg znaków \texttt{START\_COORDINATES\_STREAM} zakodowanych w ASCII. Następnie można już odbierać pakiety, które zawierają aktualne współrzędne.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/wynikWeb.png}
  \caption{Format danych przesyłany protokołem \texttt{overoStream}.}
\end{figure}

Podczas odbierania wiadomości, można pominąć pierwsze 4 bajty, które stanowią nagłówek. Jedynie pierwszy bajt będzie ustawiony na 1, pozostałe 3 na 0, co oznacza, że pakiet zawiera jedynie informacje o pozycji. Wartości \texttt{Float} zgodne są ze standardem IEEE-754. Zarówno wartości \texttt{Float}, jak i~\texttt{Uint32} przesyłane są jako big-endian. 








\section{Korzystanie z urządzenia w trybie zaawansowanym}
\label{sec:tryb_zaawansowany}

Stworzony system pozwala na wybranie wielu opcji uruchomienia aplikacji lokalizującej. Aby to zrobić, niezbędny jest dostęp do systemu operacyjnego komputera Overo. Dostęp ten pozwala też na dużo większą kontrolę całego stworzonego systemu Dotgazer.

\subsection{Dostęp do systemu operacyjnego komputera Overo}

Urządzenie zapewnia dwa sposoby dostępu do systemu operacyjnego komputera Overo - przez port szeregowy (konsolę) oraz protokół SSH. Zostały one dokładnie przedstawione w kolejnych dwóch podrozdziałach. W obu tych metodach dostępu, należy zalogować się do systemu jako użytkownik \texttt{root} z~hasłem \texttt{lubieplacki}.

Sam dostęp do systemu operacyjnego zapewnia niskopoziomową, programową kontrolę nad systemem Dotgazer, co dostarcza użytkownikowi wielu możliwości. Po pierwsze, pozwala to na uruchomienie algorytmu lokalizacji robota z wybranymi przez użytkownika opcjami. Po drugie, pozwala na obserwację logów (jeżeli takowe zostaną włączone), co znacznie ułatwia diagnostykę. Po trzecie, umożliwia kontrolę pozostałych elementów systemu, czyli aktualizację bibliotek i samego systemu operacyjnego, zmiany i rekompilację kodu systemu Dotgazer, edycję pliku konfiguracyjnego aplikacji, itp.

\subsubsection{Dostęp przez port szeregowy}

Dostęp do portu konsoli komputera Overo realizowany jest poprzez zainstalowany na płycie Tobi konwerter UART/USB FT232. Aby połączyć się za~jego pomocą, należy użyć kabla USB $\rightarrow$ microUSB. Stronę USB należy podłączyć do portu w komputerze, końcówkę microUSB natomiast do odpowiedniego portu w expansion boardzie (oznaczony jako console). Jeżeli korzystamy z systemu Windows, należy zainstalować dodatkowe sterowniki do systemu ze strony producenta: \url{http://www.ftdichip.com/Drivers/VCP.htm}. Po zainstalowaniu sterowników można użyć np. programu Putty do podłączenia się do układu. 
 
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.71]{img/putty_plain.png}
  \caption{Konfiguracja portu szeregowego w programie Putty.}
  \label{fig:putty}
\end{figure}

Przykładową konfigurację programu pokazano na rysunku \ref{fig:putty}. W polu \texttt{Serial line to connect to} należy podać port COM, przez który chcemy się połączyć. Numer portu COM zależny jest od ustawień sterowników układu FT232. Sposób ustalenia tego numeru został przedstawiony w następnym akapicie. Dalej, w polu \texttt{Speed (baud)} należy podać prędkość transmisji w~bodach (w przypadku Overo jest to 115200). Pole \texttt{Data bits} określa liczbę bitów na jeden przesyłany znak, tutaj 8. Pole \texttt{Stop bits} należy ustawić na 1, gdyż tyle bitów stopu jest przesyłanych po wysłaniu każdego znaku. Układ Overo nie obsługuje kontroli bitu parzystości (\texttt{Parity}), ani kontroli przepływu (\texttt{Flow control}), więc oba te pola należy ustawić na \texttt{None}.

Po podłączeniu kabla, w systemie Windows, należy sprawdzić numer portu szeregowego. Najłatwiej zrobić to poprzez systemowy menedżer urządzeń. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{img/port.png}
  \caption{Widok menedżera urządeń z zaznaczonym urządzeniem którego nazwa pozwala określić numer portu.}
\end{figure}


Jeżeli chodzi o systemy Linuksowe, ze względu na mnogość dystrybucji, mogą wystąpić dodatkowe problemy, których rozwiązania należy szukać na~własną rękę. Podczas tworzenia systemu Dotgazer wykorzystywana była dystrybucja Ubuntu 11.10 i podłączanie działało od razu, wystarczyło wykonać polecenie \texttt{screen /dev/ttyUSB0 115200}.

\subsubsection{Dostęp zdalny}

Drugim ze sposobów jest podłączenie się za pomocą klienta SSH. Urządzenie Overo wyposażone jest w standardowy interfejs Ethernet 10/100 Mbps. Po uruchomieniu się systemu operacyjnego, na układzie działa serwer SSH, wystarczy więc, że do expansion boarda podłączyć standardowy kabel ethernetowy obsługujący wymieniony standard oraz odpowiednio skonfigurować sieć. Konfiguracja interfejsu znajduje się standardowo w \texttt{/etc/network/\-interfaces}. Można ustawić adres statyczny w celu podłączenia się do układu ``na krótko" lub skorzystać z mechanizmu DHCP, jeżeli w sieci działa (prawidłowo skonfigurowany) serwer DHCP.

%Przetestowany został również sposób w którym można było się łączyć z maszyny wirtualnej obsługiwanej przez program VirtualBox, wystarczy dla danej maszyny dodać tzw. \textit{Bridged Adapter}. Po tej operacji powinniśmy móc bezproblemowo komunikować się z układem, przy użyciu jego IP nawet ze środowiska wirtualnego. Taka konfiguracja była przetestowana w sytuacji gdy hostem był system Windows 7 a maszyna wirtualizowana posiadała system Ubuntu 12.04.
%
%\begin{figure}[H]
%  \centering
%  \includegraphics[width=\textwidth]{img/vbox.png}
%  \caption{Konfiguracja dodatkowego, wirtualnego interfejsu}
%\end{figure}

\subsection{Zaawansowane opcje uruchamiania aplikacji}

Aby uruchomić aplikację z wybranymi argumentami, trzeba najpierw zakończyć proces demona, który jest uruchamiany automatycznie przy starcie systemu. W tym celu należy wydać polecenie:

\begin{lstlisting}
killall dotgazer.out
\end{lstlisting}

Główny katalog zawierający kod źródłowy, pliki konfiguracyjne i pliki wykonywalne systemu Dotgazer znajduje się w katalogu \texttt{/home/root/\-overo \hyp projekt/\-dotgazer2} na komputerze Overo. W dalszej części tej dokumentacji będziemy odnosić się do tego katalogu jako \texttt{DOTGAZER\_HOME}. Plik wykonywalny, który uruchamia aplikację do lokalizacji robota znajduje się w~\texttt{DOTGAZER\_HOME/dotgazer.out}.

W przypadku uruchomienia aplikacji bez podania argumentów, lub przy podaniu argumentu \texttt{-h}, można zobaczyć następującą wiadomość:

\begin{lstlisting}
-h print help
-f image file
-v verbose (text messages)
-i verbose (images)
-r [num] - number of accelerometer measurements per frame (0 - disabled, default - 1)
-a [num] - accelerometer version
	0 - MinimuV1
	1 - MinimuV2 - default
	2 - Stub
-c [num] camera model
 	0 - mt9v032 - default
	1 - stub
-b [num] - binarization strategy type
	0 - raw image binarization strategy - default
	1 - raw interpolated binarization strategy
	2 - bgr image binarization strategy - low performance
-d [num] - detection strategy type
	0 - OpenCV detection strategy with findContours - default
	1 - CvBlob detection strategy
-t [num] - number of iterations for performance strategies
-m main function:
	1 Start the server
	2 Debug using 1 marker localization
	3 Debug using 3 markers localization
	4 Run gtest/gmock tests
	5 Run performance test
	6 Convert given raw image to jpg image
-s [serialDevice], if not given, results are not written to serial device
-e start as daemon process
-p file with algorithm parameters and default brightness
-n file with markers configuration
\end{lstlisting}

Poniżej znajduje się opis poszczególnych opcji w języku polskim, wraz z~dodatkowymi komentarzami w niektórych przypadkach.

\begin{itemize}
	\item \texttt{-h} - wyświetla na standardowe wyjście powyższą pomocniczą wiadomość,
	\item \texttt{-f} - opcja używana w przypadku używania zestubowanej kamery (model nr. 1). Obraz znajdujący się w podanym pliku będzie za każdym razem zwracany przez kamerę, 
	\item \texttt{-v} - włącza agresywne logowanie w formie tekstowej, przydatne podczas szukania przyczyn niepożądanych zachowań, nie zaleca się uruchamiać z~tą opcją z~powodów wydajnościowych,
	\item \texttt{-i} - włącza logowanie w formie graficznej, dostępne jedynie w systemach wspierających środowiska graficzne, przydatne podczas szukania przyczyn przyczyn niepożądanych zachowań, nie zaleca się uruchamiać z tą opcją z powodów wydajnościowych,
	\item \texttt{-r}  - liczba pomiarów akcelerometru dla pojedynczej klatki obrazu, przy wartościach większych od 1 liczona będzie średnia arytmetyczna z wszystkich pomiarów, domyślnie wykonywany jest 1 pomiar,
	\item \texttt{-a [cyfra]} - wybór modelu akcelerometru z którego korzystał będzie program. Możliwe wartości to:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{0} - model MinIMU-9\cite{minimu},
		\item \texttt{1} - model MinIMU-9 v2\cite{minimu2} (domyślna wartość),
		\item \texttt{2} - zestubowany akcelerometr, zawsze zwraca pozycję (0,0,0).
	\end{itemize}
	Model akcelerometru należy wybrać w zależności od dostępnego sprzętu oraz potrzeb,
	\item \texttt{-c [cyfra]} - wybór modelu kamery z której korzystał będzie program. Możliwe wartości to:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{0} - model MT9V032, w szczególności kamera Caspa FS\cite{caspa} (domyślna wartość),
		\item \texttt{1} - zestubowana kamera, zawsze zwraca obraz podany opcji \texttt{-f}.
	\end{itemize}
	Model akcelerometru należy wybrać w zależności od dostępnego sprzętu oraz potrzeb,
	\item \texttt{-b [cyfra]} - wybór strategii binaryzacyjnej. Możliwe wartości to:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{0} - strategia oferująca najlepszą wydajność kosztem jakości binaryzacji, problemy mogą się pojawić w oświetlonych pomieszczeniach w~postaci złego filtrowania oświetlonych elementów otoczenia. (domyślna wartość),
		\item \texttt{1} - stosowana jest prosta interpolacja która poprawia jakość binaryzacji kosztem możliwego lekkiego spadku wydajności, zalecana dla pomieszczeń oświetlonych w sytuacji gdy strategia \texttt{0} nie będzie dawała zadowalających wyników,
		\item \texttt{2} - binaryzacja oparta o funkcje z biblioteki OpenCV, oferuje najlepszą jakość binaryzacji kosztem dużego spadku wydajności.
	\end{itemize}
	\item \texttt{-d} - wybór strategii odpowiadającej za wykrywanie elementów na zbinaryzowanym obrazie. Możliwe wartości to:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{0} - standardowa strategia wykrywająca, opiera się o funkcje z biblioteki OpenCV do wyszukiwania konturów, z punktu widzenia użytkownika końcowego jest to jedyna poprawna wartość dla tej opcji (domyślna wartość),
		\item \texttt{1} - eksperymentalna strategia wykrywająca korzystająca dodatkowo z biblioteki CvBlob.
	\end{itemize}
	\item \texttt{-t} - liczba iteracji podczas mierzenia wydajności, nie jest to opcja ważna z punktu widzenia użytkownika końcowego,
	\item \texttt{-m [cyfra]} - wybór głównej strategii która definiuje działanie programu. Z punktu widzenia użytkownika końcowego jedyną poprawną opcją jest \texttt{1}. Jest to strategia która udostępnia wszystkie funkcje systemu,
	\item \texttt{-s [ścieżkaDoUrządzeniaPortuSzeregowego]} - w sytuacji w której wykryta pozycja ma być przekazywana za pomocą portu szeregowego, należy podać ścieżkę do odpowiedniego urządzenia, np. \texttt{/dev/ttyO0}, 
	\item \texttt{-e} - uruchamia program w trybie demona,
	\item \texttt{-p [ścieżkaDoPliku]} - z podanego pliku wczytuje początkowe ustawienia algorytmu pozycjonowania i jasność diod oświetlających sufit. Jeżeli uruchamiamy aplikację w trybie demona, należy podać bezwzględną ścieżkę do pliku,
	\item \texttt{-n [ścieżkaDoPliku]} - z podanego pliku wczytuje mapę markerów. Jeżeli uruchamiamy aplikację w trybie demona, należy podać bezwzględną ścieżkę do pliku.
\end{itemize}

Jeżeli w przyszłości użytkownik chce korzystać z systemu w trybie podstawowym, to ważne jest podanie ostatnich dwóch opcji (\texttt{-p} i \texttt{-n}). Pozwoli to skonfigurować parametry algorytmu i zmapować markery, a następnie zachować informacje o tej konfiguracji w podanych plikach.

Najbardziej przydatne kombinacje opcji to:
\begin{itemize}
	\item uruchomienie aplikacji w normalnym trybie (nie jako demon), kamerą Caspa, akcelerometrem MinIMU-9 v2, najwydajniejszą binaryzacją oraz zwracaniem wyników na port szeregowy
	\begin{lstlisting}
./dotgazer.out -m 1 -b 0 -s /dev/ttyO0
	\end{lstlisting}
	\item uruchomienie aplikacji na komputerze stacjonarnym, bez kamery oraz akcelerometru
	\begin{lstlisting}
./dotgazer.out -a 2 -c 1 -f obrazek.img -m 1
	\end{lstlisting}
	\item uruchomienie programu jako demon, kamerą Caspa, akcelerometrem \linebreak MinIMU-9~v2, interpolującą binaryzacją oraz zwracaniem wyników na port szeregowy, dodatkowo dla każdej klatki, obliczana jest średnia arytmetyczna z 3 pomiarów akcelerometru
	\begin{lstlisting}
./dotgazer.out -m 1 -b 1 -s /dev/ttyO0 -e -r 3 	
	\end{lstlisting}
\end{itemize}

W sytuacji w której aplikacja powinna być uruchamiana przy każdym uruchomieniu systemu operacyjnego, zaleca się edycję skryptu \texttt{DOTGAZER\_HOME/setupScript.sh} i dodanie na końcu linijki która uruchamia aplikację z wybranymi opcjami w~trybie demona (opcja \texttt{-e}).

\subsection{Ręczna edycja plików konfiguracyjnych aplikacji}

Dostęp do systemu plików urządzenia Dotgazer daje również możliwość edycji plików konfiguracyjnych aplikacji. W zależności od preferencji użytkownika mogą być to dowolne pliki (określane przez opcje \texttt{-p} i \texttt{-n} podczas uruchamiania aplikacji). Poniżej opisano format tych plików.

Plik z ustawieniami algorytmu pozycjonowania ma następującą postać (przedstawiono wszystkie dostępne parametry, użytkownik może pominąć dowolne z nich):
\begin{lstlisting}
undistort=true
minDotArea=15
maxDotArea=250
dotBrightnessThreshold=32
ceilingHeightMeters=2
brightness=10
\end{lstlisting}

Ze względu na sposób parsowania, niedopuszczalne jest umieszczanie spacji w pliku. Wszystkie parametry mapują się bezpośrednio na parametry opisane w rozdziale \ref{sec:aplikacja_kliencka} dotyczącym aplikacji klienckiej. Poniżej przedstawiono mapowanie nazw parametrów na ich reprezentację w aplikacji klienckiej:

\begin{itemize}
	\item \texttt{undistort} - \texttt{Undistort image},
	\item \texttt{minDotArea} - \texttt{minDotArea},
	\item \texttt{maxDotArea} - \texttt{maxDotArea},
	\item \texttt{dotBrightnessThreshold} - \texttt{dotBrightnessThreshold},
	\item \texttt{ceilingHeightMeters} - \texttt{ceilingHeightMeters},
	\item \texttt{brightness} - przycisk \texttt{Set brightness}
\end{itemize}

Plik zawierający dane zmapowanych markerów składa się z linii, z których każda ma format:
\begin{center}
\texttt{nr\_markera współrzędna\_x współrzędna\_y kąt\_nachylenia}
\end{center}

Plik ten jest tworzony i wypełniany podczas procesu mapowania, a dane w nim zapisane są wykorzystywane podczas wyznaczania pozycji robota.

\subsection{Konfiguracja systemu operacyjnego}

Urządzenie wykorzystuje system operacyjny z rodziny Linux z jądrem w~wersji 3.2. Potrzebne moduły jądra ładowane automatycznie przy każdym starcie systemu poprzez uruchomienie poniższego skryptu:

\begin{lstlisting}
#!/bin/sh
#loading modules
insmod /lib/modules/3.2.0/kernel/drivers/iommu/omap-iovmm.ko
insmod /lib/modules/3.2.0/kernel/drivers/media/media.ko
insmod /lib/modules/3.2.0/kernel/drivers/media/video/videodev.ko
insmod /lib/modules/3.2.0/kernel/drivers/media/video/v4l2-common.ko
insmod /lib/modules/3.2.0/kernel/drivers/media/video/v4l2-int-device.ko
insmod /lib/modules/3.2.0/kernel/drivers/media/video/omap3isp/omap3-isp.ko
insmod /home/root/pwm.ko frequency=23000

#setting up media framework pipeline
media-ctl -v -l '"mt9v032 3-005c":0->"OMAP3 ISP CCDC":0[1]'
media-ctl -v -l '"OMAP3 ISP CCDC":1->"OMAP3 ISP CCDC output":0[1]'
media-ctl -v -f '"mt9v032 3-005c":0 [SGRBG10 752x480]'
media-ctl -v -f '"OMAP3 ISP CCDC":1 [SGRBG10 752x480]'
\end{lstlisting}

Skrypt ten znajduje się w katalogu z projektem: \texttt{DOTGAZER\_HOME/}- \linebreak \texttt{setupScript.sh}. W celu zapewnienia uruchomienia skryptu przy każdym uruchomieniu systemu operacyjnego, dodano do katalogu \texttt{/etc/rc5.d} link symboliczny o nazwie \texttt{S82cameraAndModulesSetup} wskazujący na wspomniany skrypt.

Jeżeli potrzebne będzie wykonanie dodatkowych czynności podczas uruchamiania systemu operacyjnego, zaleca się zmodyfikowanie powyższego skryptu.

Aplikacja Dotgazer do skompilowania oraz uruchomienia, oprócz systemu Linux z odpowiednimi modułami, wymaga: 

\begin{itemize}
	\item wsparcia systemowego dla API Video4Linux 2,
	\item biblioteki OpenCV,
	\item biblioteki libwebsockets,
	\item biblioteki gmock,
	\item biblioteki cvblob.
\end{itemize}

Ponieważ normalnie użytkownik końcowy nie musi instalować wymienionych bibliotek w swoim systemie do współpracy z układem, szczegóły instalacji przestawione są w dokumentacji deweloperskiej. System dostarczony z układem posiada skompilowane oraz zainstalowane wszystkie biblioteki. Warto jednak zaznaczyć, że w trybie zaawansowanym użytkownik ma możliwość aktualizacji tych bibliotek, co może pozytywnie wpłynąć na wydajność algorytmu pozycjonowania.
